---
title :  "Coloriage de Sudoku : heuristiques d'exploration exhaustive avec backtracking"
author : Véronique Reynaud, Brigitte Mougeot, Frédéric Junier, Louise Martens
numbersections: true
fontsize: 11pt
geometry: 
- top=20mm
- left=20mm
- right=20mm
- heightrounded    
--- 


Déballer l'archive `materiel.zip`, qui contient deux scripts Python et un dossier `build`.

![arborescence](images/arborescence.png){width=50%}\


L’idée est de partir d’un sommet du graphe et de faire une sorte de parcours en profondeur. On descend dans le graphe, en coloriant les sommets en choisissant une couleur selon les contraintes, et lorsque qu'un sommet ne peut être colorié, on remonte en testant une autre couleur parmi les possibles.
Toutes les possibilités seront alors explorées, sauf, si l’on tombe sur une solution.

# Résolution brute force  d'une grille de Sudoku $4 \times 4$.


![grille 1](images/sudoku_4x4.png){width=75%}\

1. Résoudre la grille de Sudoku $4 \times 4$ ci-dessus en appliquant l'algorithme dont on donne le pseudo-code ci-dessous :

    * __Initialisation :__  On part de la première case en haut à gauche et on commence l'étape __Exploration__
    * __Exploration :__ 
      * Si la couleur de la case est déjà fixée, on explore la case suivante, sachant que l’on parcourt les cases de haut en bas et de gauche à droite. 
      * Sinon, on liste les couleurs possibles par rapport aux couleurs déjà fixées des "voisins" : les cases dans la même ligne, la même colonne ou le même bloc.
        * S'il reste au moins une couleur possible, on choisit celle de plus petit numéro et on explore la case suivante. 
        * Sinon, on revient sur ses traces (backtracking en anglais) à la case précédente et on teste une autre couleur parmi les possibles en reprenant l’étape __Exploration__, s’il n’y en a pas, on revient encore sur ses traces...
    * __Fin :__ Il ne reste plus de case à explorer, la grille est résolue

  ![grille 1](images/sudoku_4x4_bis.png){width=75%}\
    

2. Pourquoi peut-on qualifier cet algorithme de _brute force_ avec _retour sur trace_  ?
3. Que faut-il prévoir pour reprendre l’exploration lorsqu’on effectue un _retour sur trace_ ?
4. Si une grille de Sudoku possède une solution, cet algorithme peut-il la trouver de façon certaine ?
5. Quel est le défaut de cet algorithme ?
6. Ouvrir le dossier `build` puis le sous-dossier correspondant au système d'exploitation de sa machine. Par exemple `exe.win-amd64-3.7` pour une machine 64 bits sous Windows 10, puis exécuter le fichier binaire `sudoku_versionTKinterDemoBacktracking.exe` (sans extension sou Linux). Sélectionnez le mode `bactracking pas à pas` dans la fenêtre pop-up puis visualiser le début de l'exécution de la résolution d'une grille de Sudoku $9 \times 9$ par exploration exhaustive avec retour sur trace.
Cette application a été programmée en Python avec le module Tkinter. Quelle est la différence entre le fichier binaire qui est exécuté et un script Python ?

  __Remarque :__ Cet exécutable a été généré en suivant ce tutoriel <https://openclassrooms.com/fr/courses/235344-apprenez-a-programmer-en-python/235020-distribuer-facilement-nos-programmes-python-avec-cx-freeze>.  Le dossier `etape4_demo_backtracking` contient les scripts Python nécessaires pour générer un exécutable sur n'importe quelle plateforme en exécutant `python3 setup.py build` sous Linux ou `py setup.py build` dans un environnement Anaconda sous Windows. Il faut d'abord installer le module  `cx-freeze` avec `pip`.
  
  ![tkinter](images/backtrack-demo2.png){width=30%}\

7. Quelle méthode de programmation découverte cette année permettrait d'implémenter le plus naturellement l'algorithme _exploration exhaustive_ ? Cette méthode a été aussi utilisée dans l'étude des arbres binaires et  l'exploration exhaustive peut  justement  être représentée par un arbre. Compléter en mettant les numéros des couleurs :

  ![arbre](images/arbre.png){width=75%}\

Avec la résolution du Sudoku effectuée dans la question 1, entourer dans l’arbre ci-dessus, la branche qui a mené à une impasse, celle qui a mené à la solution et celle qui n’a donc pas été explorée.

# Implémentation de l'exploration exhaustive avec  avec retour sur trace

Ouvrir le fichier `sudoku_heuristique_backtrack_eleve.py`. On s'intéresse à la fonction `resolution_sudoku_backtrack`, méthode membre de la classe `Sudoku`.

1.  Quelle est la valeur de la variable `couleur` ? 
   
  ```python
  def resolution_sudoku_backtrack(self, grille, *args, **kwargs) :
               
          couleur = self.conversion_grille_vers_couleur(grille)
    
          def exploration(case, couleur):  
              # plus de case à explorer, on retourne la grille solution
              if case == self.nbcases:
                  solution = self.conversion_couleur_vers_grille(couleur)
                  return (True, solution)
              #case déjà coloriée, on passe à la case suivante
              if couleur[case] > 0:
                  return exploration(case + 1, couleur)
              else:          
                  #ensemble des couleurs des voisins     
                  couleurs_voisins = set()
                  for voisin in self.adj[case] :
                      couleurs_voisins.add(couleur[voisin])
                  #pour chaque couleur qui n'est pas dans couleurs_voisins
                  #on la choisit pour couleur[case] et on explore la case suivante
                  for c in range(1, self.nbcouleurs + 1) :
                      #### TO DO à compléter
                      "à compléter"
                  #backtracking : le sous-arbre ne comporte pas de solution
                  #on revient sur trace mais il faut penser à effacer ses traces !
                  #### TO DO à compléter
                  return (False, None)
                  
          #appel de la fonction d'exploration
          _, solution =  exploration(0, couleur)
          return solution
  ```

2. Quel type de valeurs est retourné par la fonction `exploration` ?
3. Dans quel ordre sont explorées les cases ?
4. Dans quel cas la fonction `resolution_sudoku_backtrack` retourne-t-elle une grille solution ?
5. Dans quel cas la fonction `exploration` retourne-t-elle `(False, None)` ? 
6. Quelle action faut-il réaliser juste avant de revenir sur ses traces (backtracking) ?
7. Que fait l’instruction `if couleur[case] > 0` ?
8. On donne ci-dessous deux tests de performance réalisés avec le module timeit, pour des listes et des ensembles de même taille.

  ```python
  >>> import timeit
  >>> def temps_moyen(expression, nbrepeat):
  ...     return timeit.timeit(expression, number = nbrepeat) / nbrepeat
  ... 
  >>> maliste = list(range(10**6))
  >>> temps_moyen(lambda : 500000 in maliste, 1000)
  0.006062848554000084
  >>> monensemble = set(range(10**6))
  >>> temps_moyen(lambda : 500000 in monensemble, 1000)
  2.2288300169748253e-07
  ```

  Dans quel type de variable sont stockées les couleurs des voisins ? Justifier ce choix.

9. Compléter le code de la fonction `resolution_sudoku_backtrack`, méthode membre de la classe `Sudoku`, au niveau des commentaires `### TO DO à compléter`.


## Variante 

Copier, dans le fichier `cadeau.py` fourni, la fonction  `resolution_sudoku_backtrack_tri`, et la coller dans le
fichier `sudoku_heuristique_backtrack_eleve.py` comme méthode membre de la classe Sudoku.

Exécuter le fichier `sudoku_heuristique_backtrack_eleve.py`.
Trois fonctions `test_coloration`, `test_backtrack` et `test_diabolique` permettent de tester des
heuristiques de résolution sur différentes grilles de Sudoku 4 × 4 et 9 × 9. Comparer les performances des différentes heuristiques et de leurs variantes.
